---
layout: post
title:  "Parcoursup : un inégal accès à l’information"
date:   2020-10-22 12:00:00 +0100
---
Hello tout le monde ! J’espère que vous allez bien ! J’ai parlé dans mon précédent billet de l’inégale compréhension de Parcoursup suivant le genre, le lycée d’origine et le fait d’avoir déjà expérimenté Parcoursup. Je voulais savoir si ces différences pouvaient être causées par un accès inégal à l’information suivant le milieu d’origine et le lycée, et comment finalement Parcoursup s’inscrivait de façon plus globale dans la réforme du bac.

# Différence d’accès à l’information suivant les lycées

{:refdef: style="text-align: center;"}
![Pas d'impact du genre sur la compréhension]({{ "/assets/graphs/information_selon_lycee.png" | relative_url }})
{: refdef}

On remarque sur le graphique ci-dessus (basé sur un échantillon faible, donc aux marges d'erreur élevées mais avec une tendance claire) que l’accès aux informations sur Parcoursup est très inégalitaire suivant le lycée dont sont originaires les terminales. Pour les terminales de REP, ce qui est notable, c’est que, s’iels ont eu accès à des informations, celles-ci viennent exclusivement d’internet. Pour les lycéen·ne·s issu·e·s d’établissement privés sous contrat ou publics, le plus notable est d’abord la diversité des modes d’accès à l’information. Dans ces deux catégories, les sources d’informations s’accumulent en général, et certains lycéens ont même accès à des coachs d’orientation ! Cela revient à cet article de 2016 [1] qui parlait des logiques de parrainage et de compétition dans l’accès au supérieur, avec des investissements très différents dans l’orientation suivant le milieu social, de la part des parents ou des professeurs. Aller à un salon de l’orientation nécessite par exemple un investissement des parents.

Le système français, permettant une reproduction des élites, s’inscrit dans cette double logique. La logique de compétition est très importante et est même vue comme une forme de rite initiatique ; elle est nécessaire pour que les élites aient une légitimité. Ainsi, dans les grands lycées parisiens, il y a une pression sur les élèves afin qu’ils aillent en CPGE pour pouvoir ensuite faire des grandes écoles. Aller dans des grands établissements tels que Dauphine ou Sciences Po est moins plébiscité, car en ne passant pas par les CPGE, il y a la peur de ne pas avoir assez de légitimité. Cela s’inscrit dans la vision de la méritocratie (je vais faire un article dessus et je vous mettrai le lien ici ;) Les logiques de parrainage, qui vont contre la méritocratie (dans son sens de compétition libre entre les individus). Celles-ci reposent sur une élite unifiée qui édicte ses normes et se perpétue, notamment grâce à l’éducation qui est dans cette optique très valorisée. Le statut élitaire, dans cette perspective, est héritable et assuré, tandis qu’il serait remis en jeu à chaque génération dans une société méritocratique. Ce qui est intéressant dans cette typologie, c’est qu’elle met en exergue la double facette du système français, qui se dit méritocratique tout en ayant une forte logique de parrainage. Ici, je vais traiter du différentiel de parrainage social (donc plutôt issu de l’environnement familial) et de parrainage institutionnel.

Dans l’entretien que j’ai conduit avec A., elle me disait que ses parents ne lui mettaient pas de pression, la laissaient très libre, mais qu’elle ne savait pas quoi faire l’année prochaine et ne pouvait pas aller faire un bilan psychologique pour son orientation à cause du coût. Pour elle, la conseillère d’orientation du lycée n’a servi à rien. Quand je lui ai demandé si elle sentait des différences avec ses camarades au lycée, elle m’a répondu :

> Je crois que ça dépend des parents… J’ai des amis ont des parents qui aident et qui ont des projets ficelés depuis longtemps tu vois, et les parents ils aident pour chercher des écoles. Ils aident aussi à trouver ce qui correspond pour eux, oui je pense qu’ils comprennent mieux Parcoursup.

Les parents peuvent jouer un rôle très important dans l’orientation et l’accès à l’information, surtout sur les formations. Cela peut donc aussi être lié avec mon précédent billet, qui montrait bien que l’accès à l’information était inégal suivant le lycée d’origine, ce qui est aussi je suppose lié à la PCS des parents. Dans mon questionnaire, deux d’entre vous faisaient état d’une forte pression de la part de vos parents. Sur le côté méritocratie et compétition, E. me disait :

> C’est pas un sentiment de compétition mais euh notre image qu’on a de nous et celle qu’on  de nos ami·e·s forcément va faire que nous on va se déprécier par rapport aux autres.  Et euh peut être se sentir mal ou dans un groupe de pairs se sentir carrément intrus des fois.

Si on s’intéresse aux logiques plus institutionnelles, un facteur qui semble aussi jouer est la place des professeurs et leur investissement dans l’orientation. Avec la réforme des lycées, les professeurs m’ont expliqué que l’objectif est d’avoir un continuum entre bac -3 et bac +3, notamment avec les deux professeurs principaux, les fiches avenir et les avis des professeurs sur l’orientation, ce qui apparemment n’existait pas avec APB. Or, cet investissement des professeurs dans l’orientation est très variable suivant les lycées ! Dans les lycées de REP, les informations sur Parcoursup ont été trouvées en dehors du cadre scolaire. Ce que me disait aussi A., c’est que même si elle avait une heure par semaine en première pour travailler sur son orientation, c’était aussi la seule heure de la semaine où elle voyait son unique professeur principal, alors que la réforme prévoit d’en avoir deux (un professeur d’espagnol… alors qu’elle est en Abibac !). Les sessions d’orientation se résumaient aussi simplement à des tests Onisep « pas très utiles » selon elle. De ce que j’ai lu dans cet article de 2016[^1] (qui date d’avant la réforme) et dans celui-ci de 2020[^2], les lycées de bons quartiers que fréquentent les enfants issus des milieux plus favorisés en général font un accompagnement beaucoup plus personnalisé. Ainsi, dans l’article de 2016 sur les élites, on peut lire le témoignage d’un professeur de mathématiques (et professeur principal) au lycée François Ier à Paris qui dit que :

> Chaque élève a sa place, mais il faut qu’il la trouve. L’orientation, c’est vraiment du sur-mesure. C’est pour ça que ça prend du temps.

E. m’a dit, lui :

> Je pense pas parce qu’eux-mêmes nous avouaient ne pas comprendre comment ça fonctionnait. On n’a pas vraiment été aidé, il y avait juste des petits messages « n'oubliez pas de vous inscrire sur Parcoursup » tout simplement... Il y a pas eu de... nan ça je m’en souviens bien il y a pas du tout eu d’aide, mise à part la séance où on s’est juste tous inscrit sur Parcoursup le même jour [rires] mais y’a pas eu d’informations supplémentaires.

Donc si apparemment il y a des inégalités avec Parcoursup (sur la compréhension de la procédure), ces inégalités s’inscrivent dans un contexte plus global d’inéglités déjà présentes et dns le contexte de la réforme du bac.

Cependant, l’outil Parcoursup en lui-même génère des inégalités. L’article de 2020[^2] nous apprend aussi que Parcoursup, qui donne plus d’informations (notamment sur les taux d’admissions et sur les taux de boursiers, ou les attendus nationaux et locaux pour une formation) profite largement plus aux lycéens issus des classes sociales favorisées qui peuvent justement y trouver des ressources, tandis que ceux issus de milieux moins favorisés ne pourraient pas s’approprier et se servir de ces informations.

C’est tout pour aujourd’hui ! J’essaierai d’aller plus loin dans mon prochain billet, et je vais essayer de voir le lien entre milieu social d’origine et anxiété ! À la prochaine !

[^1]: van Zanten, Agnès. « La fabrication familiale et scolaire des élites et les voies de mobilité ascendante en France », *L'Année sociologique*, vol. vol. 66, no. 1, 2016, pp. 81-114.
[^2]: Frouillou Leïla, Pin Clément, van Zanten Agnès, « Les plateformes APB et Parcoursup au service de l’égalité des chances ? L’évolution des procédures et des normes d’accès à l’enseignement supérieur en France », *L'Année sociologique*, 2020/2 (Vol. 70), p. 337-363.
